ДЗ по автоматизированному тестированию под Linux
================================================
Вариант выполнения на python и sh.


Комментарии
-----------
При выполнении я использовал некоторые наработки с лабы по автоматизированному тестированию приложений под Windows (`commons` - модуль, где собраны полезные для тестирования функции/декораторы/классы и т. д.). Здесь я немного расширил содержание `commons.log` и удалил неиспользуемые части.

> **Почему `python3`:**

Он стоит в ubuntu 17.10 по умолчанию; мне привычнее, но при надобности могу и на `python2`.

> **Зачем использовать `pyautogui` вместе с `xdotool`:**

`pyautogui` нативный (в смысле скачивается из PyPI) модуль, к тому же кроссплатформенный, поэтому я вообще хотел бы использовать только его, однако не нашел способа получить `xid` иначе, чем через `xdotool` (нужно для того, чтобы сделать оконо тестируемого приложения активным, прежде чем работать с ним).

> **Почему `pytest` а не `unittest`:**

Несмотря на то, что `unittest` - модуль стандартной библиотеки, а `pytest` внешний, мне удобнее пользоваться последним (я пробовал оба).

> **Почему без виртуального окружения:**

У меня не получилось установить `python3-xlib` в виртуальное окружение, к сожалению.

Усложнять задание с тестированием текстового редактора я не стал, потому что не нашел в этом смысла: понятно, что таким же образом, тыкая в интерфейс, можно протестировать много всего (например КИС). Собственно, этим мы занимались на лабе по тестированию приложений под Windows - а тут, как мне кажется, задача немного другая.


Как запускать
-------------
Ниже вкратце приведен способ запуска и проведения тестов (все приведеные шаги проверялись).

Для настройки уровня отображения логов используется config.py.

1. Загрузка на виртуалку (предварительно настроить порты: `localhost:3022` на хосте к `22` на гостевой ОС):
```bash
# перемещение файлов из директории <workdir> в домашний каталог пользователя <user> гостевой машины
scp -P 3022 -r <workdir> <user>@localhost:~
# или же синхронизировать через удаленный репозиторий гита, как я и делал (удобнее при разработке)
```

2. Запуск удаленного скрипта (предварительно выполнив настройку переменных среды в `run.sh`) [*в моем случае один прогон занимает 14с*]:
```bash
# запуск скрипта run.sh, расположенного в каталоге <workdir> пользователя <user>; <display-num> - номер дисплея (например, :0)
ssh -p 3022 <user>@localhost 'cd <workdir>; source run.sh -d <display-num>'
# В результате будет сгенерирован вывод следующего вида:
Sun Dec 24 21:58:33 +03 2017 - Setting up...
# ...
=============================================== test session starts ===============================================
platform linux -- Python 3.6.3, pytest-3.3.1, py-1.5.2, pluggy-0.6.0 -- /usr/bin/python3
cachedir: .cache
rootdir: /home/hell03end/KL-testing-hw-py, inifile:
collected 3 items
tests/test_gedit.py::TestGedit::test_save_text_to_file PASSED                                               [ 33%]
tests/test_gedit.py::TestGedit::test_save_text_to_file_on_exit PASSED                                       [ 66%]
tests/test_gedit.py::TestGedit::test_rewrite_text_to_file PASSED                                            [100%]
============================================ 3 passed in 13.33 seconds ============================================
Sun Dec 24 21:58:47 +03 2017 - Finish.
```

3. Получение (загрузка) отчетов о выполненных тестах:
```bash
# все тесты отчеты лежат в ~/<workdir>/log/, достаточно скопировать их на хост
scp -P 3022 -r <user>@localhost:~/<workdir>/log ./log
```


Как это работает
----------------
*Словесное описание последовательности действий приведенной в `run.sh`.*

1. Настройка окружения:
    * установка инструментов для тестирования, в частности: `python3`, `xdotool` и необходимые компоненты `X11` (можно пропустить с помощью `run.sh -f`);
    * настройка переменных среды;
    * создание необходимых директорий.

2. Сохранение сведений о текущей системе:
    * название, версия ОС, версия ядра и т. д.;
    * сведения об используемых инструментах (`python3`, `xdotool`, `scrot`, сведения об используемых модулях питона находятся в `requirements.txt`).

3. Проведение тестирования - запуск атомарных (насколько это у меня получилось) тестовых сценариев.


Тестовые сценарии
-----------------
*Еще раз: тут можно было наворотить чего угодно, но практического смысла в этом нет.*

1. Запуск `gedit` -> ввод текста -> сохранение в файл через комбинацию клавиш `Ctlr+S` -> проверка, что файл записан (существует, совпадает по содержанию).
2. Запуск `gedit` -> ввод текста -> сохранение в файл при закрытии `gedit` (`Alt+F4`) -> проверка, что файл записан (существует, совпадает по содержанию).
3. Запуск `gedit` -> ввод текста -> сохранение в файл через комбинацию клавиш `Ctlr+S` -> проверка, что файл записан (существует, совпадает по содержанию) -> удаление текста (`Ctrl+A`, `del`) -> ввод другого текста -> сохранение в файл через комбинацию клавиш `Ctlr+Shift+S` (сохранить как) -> подтверждение перезаписи -> проверка, что содержимое файла обновлено.


> Дмитрий Пчелкин (hell03end)
